Имя проекта в GCE: postgres2021-19890604

1.
Установил postgres-14 с помощью apt.

2.
С помощью ```pg_lsclusters``` проверил, что кластер запущен

3.
Зашел в ```psql``` под пользователем ```postgres```

4.
Создал тестовую БД с именем ```lesson_2```

5.
Создал таблицу с одним полей и одну запись в этой таблице.

6.
Остановил кластер postgresql
```sudo -u postgres pg_ctlcluster 14 main stop```

7.
Создал новый диск сначала через web интерфейс Google Cloud.
Затем подключил его к ранее созданной ВМ.

8.
Проинициализировал диск на ВМ.
Прописал в ```/etc/fstab``` чтобы не монтировать диск каждый раз в ручную после перезапуска ВМ.
Диск монтируется в ```/mnt/data```.
Т.к в дальнейшем планируется использовать внешний диск для postgres'а, то меняем юзера-владельца этой дирректории на postgres.

9.
Перенес все содержимое postgres'а
```sudo mv /var/lib/postgresql/14 /mnt/data```

10.
Попытка запустить кластер командой ```sudo -u postgres pg_ctlcluster 13 main start```
провалилась, т.к мы перенесли все данные postgres'а в другое место, но не поменяли путь в конфиге postgres'а.

11.
Идем в конфиг файл postgres'а ```sudo vi /etc/postgresql/14/main/postgresql.conf```
И ищем пункт ```data_directory```
И меняем его:
```
data_directory = '/mnt/data/14/main'
```

Q: Почему?
A: Мы перенесли кластер postgres'а в другое место, надо об этом сказать postgres'у.

12.
Запускам кластер 
```sudo -u postgres pg_ctlcluster 14 main start```
Теперь ошибки не было, кластер запустился

13.
Снова заходим в psql
```
sudo -u postgres psql
```

И проверил, что ранее созданная БД, таблица в ней и запись на месте.

14.
Остановил текущую ВМ.


```
задание со звездочкой *: не удаляя существующий GCE инстанс сделайте новый, поставьте на его PostgreSQL, 
удалите файлы с данными из /var/lib/postgres, перемонтируйте внешний диск который сделали ранее от первой виртуальной 
машины ко второй и запустите PostgreSQL на второй машине так чтобы он работал с данными на внешнем диске, 
расскажите как вы это сделали и что в итоге получилось.
```

15.
Создал новую ВМ.
Перемонтировал ранее созданный диск со старой ВМ на новую.

16.
Установил postgres-14.
Проверил, что установка прошла корректно.

17.
Подключил ранее созданный диск:
 - создание дирректории /mnt/data
 - модификация fstab
```dev/sdb1 /mnt/data/ ext4 defaults 0 2```

18. 
Проверил, что диск успешно примантировался и что в ```/mnt/data``` находятся данные с postgres'а.

19.
Останавливаю кластер.
И удалил данные из ```/var/lib/postgres```

20.
Меняю значение ```data_directory``` в конфиге postgres'а.

21.
Запускаю кластер.
Ошибок при запуске нет.

22.
Подключаюсь с помощью ```psql```
И проверяю, что БД, таблица и запись, которые мы создавали на другой ВМ доступны нам на новой ВМ.

23.
Остановил ВМ.